# Monady wszędzie

## Polimorfizmy

Polimorfizm w zasadzie opiera się na nazywaniu kilku różnych rzeczy tak samo.
Polimorfizmem jest np. zrobienie operacji `+` do różnych działań. Nazywa się to wtedy **przeciążaniem**. Takimi operacjami mogłyby być dodawanie Integerów i dodawanie Floatów. Od strony komputera operacje te są kompletnie różne, ale człowiek chciałby mieć je pod tą samą nazwą.

W Haskellu mamy **polimorfizm parametryczny**, dzięki któremu możemy pisać funkcje dla typów ogólnych, a nie dla każdego możliwego typu z osobna, jak np. `length :: [a] -> Int`.

Haskell ma też inny rodzaj polimorfizmu, czyli **mechanizm klas**. Klasy w Haskellu różnią się jednak od znanych nam do tej pory odpowiedników w językach obiektowych, jak Java. O ile w Javie klasa jest bezpośrednio typem obiektu, o tyle w Haskellu są to bardziej typy z zestawem operacji. Bliżej im do abstrakcyjnych typów danych. Klasy umożliwiają nam wymaganie, żeby dany typ udostępniał nam pewne operacje.

~~~ haskell
class Monoid a where
    e :: a
    (++) :: a -> a -> a

    -- Aksjomaty, żeby było wiadomo, że działa jak powinno
    -- x ++ e = x
    -- e ++ x = x
    -- (x ++ y) ++ z = x ++ (y ++ z)

instance Monoid Integer where
    e = 0
    (++) = (*)

    -- 0 * x = x
    -- x * 0 = x
    -- (x * y) * z = x * (y * z)
~~~

To wszystko umożliwia nam na wielki _code reuse_. Wystarczy nam jedna implementacja problemu dla danej klasy, żeby działało dla wielu typów tej klasy.

## Przykłady operacji, które mogłyby działać na monoidach

### Pobieranie głowy listy

Znana nam dobrze implementacja pobierania głowy listy wygląda tak:

~~~ haskell
head :: [a] -> a
head (x:_) = x
~~~

Dla pustej listy wtedy jednak twardo wywali błąd i to nie jest złe. Przyjmijmy jednak, że bardzo byśmy chcieli, żeby nie wywaliło, możemy użyć typu `Maybe`:

~~~ haskell
data Maybe a = Just a | Nothing
~~~

To oznacza, że jeżeli funkcja zwraca `Maybe a`, to może zwrócić albo _po prostu_ `a` (`Just a`), albo nic (`Nothing`). Teraz moglibyśmy napisać `heada` tak:

~~~ haskell
head :: [a] -> Maybe a
head (x:_) = Just x
head [] = Nothing
~~~

Tyle, że wadą tego rozwiązania jest konieczność obsługi tego. O ile w pierwszej wersji mogliśmy napisać `(head xs + 1) :: Integer` i jak wybuchło, to nas to nie interesuje, o tyle teraz musimy zrobić tak:

~~~ haskell
(case head xs of
    Just x -> Just $ x+1
    Nothing -> Nothing) :: Maybe Integer
~~~

To nie jest zbyt wygodne, dlatego wyposażymy `Maybe` w operacje, które ułatwią nam życie.

~~~ haskell
data Maybe a = Just a | Nothing

(>>=) :: Maybe a -> (a -> Maybe b) -> Maybe b
return :: a -> Maybe a
fail :: Maybe a

return = Just
fail = Nothing
m >>= f = case m of
    Just a -> f a
    Nothing -> Nothing
~~~

Teraz możemy zrobić o wiele przyjemniejsze:

~~~ haskell
(head xs) >>= (\x -> Just $ x+1)
~~~

### Chcemy liczyć z nawrotami!

Podstawą liczenia z nawrotami jest generowanie permutacji. Istnieje niesamowite podobieństwo pomiędzy generowaniem permutacji w Prologu i w Haskellu.

~~~ prolog
% perm/2

perm([], []).
perm(X, [H|Z]) :-
    select(X, H, Y),
    perm(Y, Z).
~~~

~~~ haskell
perm :: [a] -> [[a]]

perm [] = [[]]
perm xs = select xs `concatMap` (\(x,ys) -> map (x:) (perm ys))
~~~

Obie implementacje właściwie znaczą to samo. O ile Prolog generuje nową permutację z każdym kolejnym nawrotem, to w Haskellu korzystamy z faktu, że funkcja `perm` leniwie generuje nam tyle permutacji, ile dokładnie potrzebujemy.

Okazuje się, że lista ma podobną strukturę do typu `Maybe`:

~~~ haskell
data [a] = (:) a [a] | []

(>>=) :: [a] -> (a -> [b]) -> [b]
return :: a -> [a]
fail :: [a]
~~~

Wtedy moglibyśmy napisać permutacje tak:

~~~ haskell
perm [] = return []
perm xs = select xs >>= (\ (x, ys) -> map (x:) (perm ys))
~~~

Istnieje notacja z `do`, która nam znakomicie upraszcza kod.

~~~ haskell
perm [] = return []
perm xs = do
    (x, ys) <- select xs
    map (x:) (perm ys)
~~~

Widzimy tutaj, że o ile funkcje zwracające `Maybe` zwracały wynik albo nic, to funkcje zwracające listę zwracają wiele wyników. Zatem lista jest uogólnieniem Maybe.

### Szukanie elementu w liście

Bazując na tym, co zrobiliśmy, możemy zrobić funkcję szukającą elementu w liście.

~~~ haskell
find_maybe :: (a -> Bool) -> [a] -> Maybe a
find_list :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]
~~~

To jednak nie jest fajne. Fajnie byłoby mieć od tego jedną funkcję.

> _przykład finda_

### Numerowanie elementów drzewa

~~~ haskell
data Tree a = Node (Tree a) a (Tree a) | Tip

renumber :: Tree a -> Tree Integer

renumber = fst . aux 1 where
    aux n Tip = (Tip, n)
    aux n (Node l _ r) = (Node (l', n', r'), n'') where
        (l', n') = aux n l
        (r', n'') = aux (n'+1) r
~~~

Jak widać, ta funkcja jest _co najmniej_ niefajna. Jednak żeby fajnie ją przerobić, potrzebowalibyśmy jakiejś zmiennej globalnej. Okazuje się, że na ratunek przychodzi nam taka struktura: `StanPoczątkowy -> (Wynik, StanKońcowy)`. Okazuje się, że właśnie `aux` ma taką strukturę:

~~~ haskell
aux :: Tree a -> Integer -> (Tree Integer | Integer)
~~~

Zróbmy sobie zatem typ dla obliczenia i spróbujmy go zastosować:

~~~ haskell
type Comp s a = s -> (a, s)

aux :: Tree a -> Comp Integer (Tree Integer)
~~~

Obliczenia można ułożyć w sekwencję i to tez zdefiniujemy:

~~~ haskell
return a -> Comp s a
(>>=) :: Comp s a -> (a -> Comp s b) -> Comp s b

-- obliczenie modyfikujące stan
c >>= f = \s ->
    let
        (a, s') = c s
    in
        f a s'

-- obliczenie niemodyfikujące stanu
return a = \s -> (a, s)
~~~

Teraz możemy przepisać `renumber`:

~~~ haskell
plus_plus :: Comp Integer Integer
plus_plus = \s -> (s, s+1)

renumber t = fst . aux t 1 where
    aux Tip = return Tip
    aux (Node l _ r) = aux l >>= (\l' -> plus_plus >>= (\n -> aux r >>= (\r' -> return $ Node l' n r')))

-- w notacji do

renumber t = fst . aux t 1 where
    aux Tip = return Tip
    aux (Node l _ r) = do
        l' <- aux l
        n <- plus_plus
        r' <- aux r
        return $ Node l' n r'
~~~

Znowu mamy typ, który ma `return` i `>>=`. Zatem moglibiśmy zrobić klasę, która nam ujednolici podstawowe cechy wszystkich takich typów.

## Monada

~~~ haskell
class Monad (m :: x -> x) where
    (>>=) :: m a -> (a -> m b) -> m b
    return :: a -> m a

    -- (m >>= \x -> n) >>= f = m >>= (\x -> (n >>= f))
    -- return a >>= f = f a
    -- m >>= return = m
~~~

Widzimy tutaj coś bardzo podobnego do monoidu, ale jeszcze bardziej ogólnego.
